\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Математическая логика. Домашняя работа №8}
    \date{4 ноября 2013 г.}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 1.]
		\setcounter{enumi}{0}
		
		\item   Вывести в исчислении предикатов формулу $\exists y \exists x \phi \to \exists x \exists y \phi$ для произвольной формулы $\phi$. 

            \begin{tabular}{l l l}     
                1 & $\phi \to \exists y \phi $ & A13 \\
                2 & $\exists y \phi \to \exists x \exists y \phi $ & A13(1) \\
                3 & $(\phi \to \exists y \phi) \to (\exists y \phi \to \exists x \exists y \phi) \to (\phi \to \exists x \exists y \phi)$ & PT(1)(2) \\
                4 & $(\exists y \phi \to \exists x \exists x \phi) \to (\phi \to \exists x \exists y \phi)$ & MP(1)(3) \\
                5 & $\phi \to \exists x \exists y \phi $ & MP(2)(4) \\
                6 & $\exists x \phi \to \exists x \exists y \phi$ & B$\exists$(5) \\
                7 & $\exists y \exists y \phi \to \exists x \exists y \phi$ & B$\exists$(6) 
            \end{tabular}
            \\

        \item Доказать, что в исчислении предикатов допустимо производное правило вывода
            $$ \frac {\phi \to \psi}{\exists x \phi \to \exists x \psi} $$
            \begin{tabular}{l l l}
                1 & $\phi \to \psi$ & Premise \\
                2 & $\psi \to \exists x \psi $ & A13 \\
                3 & $(\phi \to \psi) \to (\psi \to \exists x \psi) \to (\phi \to \exists x \psi)$ & PT(1)(2) \\
                4 & $(\psi \to \exists x \psi) \to (\phi \to \exists x \psi)$ & MP(1)(3) \\
                5 & $\phi \to \exists x \psi$ & MP(2)(4) \\
                6 & $\exists x \phi \to \exists x \psi$ & B$\exists$(5)
            \end{tabular}   
            \\

        \item   Вывести в исчислении предикатов формулу $\forall x \phi \lra \neg \exists x \neg \phi$ для произвольной формулы $\phi$.

            \begin{tabular}{l l l}
                1 & $\forall x \phi \to \phi$ & A12 \\
                2 & $(\forall x \phi \to \phi) \to (\neg \phi \to \neg \forall x \phi) $ & (2) \\
                3 & $\neg \phi \to \neg \forall x \phi$ & MP(1)(2) \\
                4 & $\exists x \neg \phi \to \neg \forall x \phi$ & B$\exists$(3) \\
                5 & $(\exists x \neg \phi \to \neg \forall x \phi) \to (\forall x \phi \to \neg \exists x \neg \phi) $ & (4) \\
                6 & $\forall x \phi \to \neg \exists x \neg \phi$ & MP(5)(6) \\
                7 & $\neg \phi \to \exists x \neg \phi$ & A13 \\
                8 & $(\neg \phi \to \exists x \neg \phi) \to (\neg \exists x \neg \phi \to \phi)$ & (7) \\
                9 & $\neg \exists x \neg \phi \to \phi$ & MP(7)(8) \\
               10 & $\neg \exists x \neg \phi \to \forall x \phi$ & B$\forall$(9) \\
               11 & $\forall x \phi \lra \neg \exists x \neg \phi$ & (6)(10)                
            \end{tabular}
            \\

        \item   Вывести в исчислении предикатов формулу $\exists x \phi \lra \neg \forall x \neg \phi$ для произвольной формулы $\phi$.

            \begin{tabular}{l l l}  
                1 & $\forall x \neg \phi \to \neg \phi$ & A12 \\
                2 & $(\forall x \neg \phi \to \neg \phi) \to (\phi \to \neg \forall x \neg \phi)$ & (1) \\
                3 & $\phi \to \neg \forall x \neg \phi$ & MP(1)(2) \\
                4 & $\exists x \phi \to \neg \forall x \neg \phi$ & B$\exists$(3) \\
                5 & $\phi \to \exists x \phi$ & A13 \\
                6 & $(\phi \to \exists x \phi) \to (\neg \exists x \phi \to \neg \phi)$ & (5)\\
                7 & $\neg \exists x \phi \to \neg \phi$ & MP(5)(6) \\
                8 & $\neg \exists x \phi \to \forall x \neg \phi$ & B$\forall$(7) \\
                9 & $(\neg \exists x \phi \to \forall x \neg \phi) \to (\neg \forall x \neg \phi \to \exists x \phi)$ & (8) \\
                10 & $\neg \forall x \neg \phi \to \exists x \phi$ & MP(8)(9) \\
                11 & $\exists x \phi \lra \neg \forall x \neg \phi$ & (4)(10)
            \end{tabular}

	\end{enumerate}

\end{document}
